有國就沒有家

世道人生：有國就沒有家（李怡）

林鄭月娥前天回應劉霞事件，指劉霞可出國是人道主義的表現。昨天在立法會回答毛孟靜質詢時指她的說法「沒有Subject（主詞），沒有Object（受詞）」，只是想表達劉霞到外國是「純粹人道問題」。

強調沒有主詞，是想模糊她的主詞是中國；強調沒有受詞就奇怪了，若不是劉霞還有誰？「純粹人道問題」的事情怎可能沒有施者與受者？施者不是中國莫非是德國？若這次是德國已經提出一年多而終於成功，是人道主義表現，那等於說是德國的人道主義克服了中國對自己人民的殘酷主義。

這當然不可能是林鄭的意思，她含糊其辭而實際上想講給北京聽，她說的「人道主義」Subject自然是中共國。以一個無罪的自己國家的公民作人質，與外國做成交易，若說這是人道主義表現，那是對「人道」這詞語的褻瀆，也是對自己人格的褻瀆。

李平昨天引述中共官媒說，面對中美貿易戰，「中國人血脈中既流淌着『先天下之憂而憂，後天下之樂而樂』的英雄情懷……面對這場『國運之戰』，中國人深知『有國才有家』，因而願意承受個人生活方面暫時的損失，與一個負責任的政府共克時艱，上下同心，維護經濟持續發展和民族復興的長遠大局。這正是中國抗擊美國貿易戰的最強底氣！」

可惜的是，這種「夜行人吹口哨」的「底氣」只在官媒和高官談話中看到，大陸沒有非官方輿論，大陸網頁也不見有這種虛浮的豪言壯語。

大陸網頁有這樣的文字：「美國宣佈對中國2,000億美元商品增加關稅之後，中國網民到美國駐華大使館微博留言，90%贊成，10%反對，反對是認為應當增加到4,000億！」

有大陸網民說：「貿易戰對中國民眾有百利而無一害，因為只要中國完全按照特朗普的要求去做，不但可以讓中國人能夠購買到價廉物美的美國產品，而且中國產品的物價將會普遍下跌，這將推動中國經濟轉型。但是，對國企會構成巨大的威脅，國企專營和價格壟斷的美好日子將一去不復返，因此，國企強烈反對特朗普的貿易戰。」中共掌權者與國企是利益共同體。

前兩天，大陸有「中國公民吳滌新」，在網上發佈一封給特朗普總統的信，信上說：「你為了我國政府不兌現加入WTO時的各項承諾，為了貿易雙邊的不公平，開打了貿易戰，我非常支持你們的正義行動。

……我站在中國人的角度認為，最重要的一條，就是要求中國政府開放網路，實現資訊自由流通，讓google說真話的搜尋引擎等，能進入中國，同時要求中國政府把中國人民隔離於世界的防火牆拆除。……一旦資訊真正開放了，老百姓被蒙蔽的雙眼，就能看清誰是為大眾謀利的人，誰是整天說瞎話的人，誰是為了一個集團利益，在國內不免費醫療，不免費教育，而大把向世界撒錢……。」

宋代范仲淹的「先天下之憂而憂，後天下之樂而樂」，早已不是中共官員也不是老百姓那杯茶，現在大陸人人都是「先天下之樂而樂」；「憂」，來了再說。「國運」是中共黨運與統治者的官運，卻是老百姓的厄運。為「有國才有家」而上當了一輩子的劉曉波和劉霞們，都應該切身體會到：「有國就沒有家」。

李怡

李怡

上一則
上一則
重溫劉曉波殖民300年之說 (余杰)